\chapter{Összefoglalás}

Összegzésképpen sikerült megalkotni egy teljesen moduláris állapotgépet\\
mozgásrendszerekhez. Szóval, ha valaha egy másik entitásnak kéne adnom állapotokat, amik befolyásolják a viselkedését, akár ezt a kódot is újra felhasználhatom. Ugyan az állapotgép jelenleg mozgásrendszerekre van kialakítva, minimális átalakítással meg lehetne oldani, hogy ne az állapotgépen keresztül jusson el az állapotokhoz a mozgásirány, de mivel ez nem volt része a feladatomnak, ezért ezzel nem foglalkoztam.

Az állapotgépnek hála a projekt struktúrája sokkal átláthatóbbá vált és az állapotok könnyen bővíthetőek lettek. Nem csak a kódolást gyorsította fel, de a debugolást is hála a vizuális nyomon követésnek. A mozgásrendszer állapotokra szedése továbbá segített elkerülni a monolitikus kódok kialakulását. Mivel minden állapot csak \textit{egy} dologért volt felelős. A mozgásrendszer viszont hagy maga után kívánni valót. A jövőben szeretném bővíteni több mozgásfajtával és akár egy pontozási rendszerrel is, mint ami a már említett JSR-ban, vagy Tony Hawk játékokban is megtalálható. 

Sikerült ezen kívül még megalkotnom egy teljes háromdimenziós játékos modellt, azt textúráznom és azt meganimálnom. A projekt elkészítése során jobban megismerkedtem a Godot környezetével, elsajátítottam egy pár új tudást és kialakítottam egy személyes munkafolyamatot, ami szerintem segíteni fog a jövőben, ha ilyesfajta projektek fejlesztésére kerül a sor.

Továbbfejlesztés szempontjából a jelenleg elérhető pálya csupán tesztelésre lett kitalálva, tehát egy ténylegesen végigjátszható tér kialakítása még cél. Ahogyan említettem a mozgásrendszer bővítése új mozdulatokkal és egy pontozási rendszer kialakítása, valamint a játékérzés miatt jobb animációk, hangok és effektek megalkotása mind jó jövőbeli kihívásnak ígérkezik. 

\chapter{Summary}

In the end I managed to create a fully modular state machine for movement systems. So if I ever need to add states to a new object I could just reuse this class. Although, the state machine is currently focused on movement systems, with minimal changes I could transform it so the movement direction isn't communicated through the state machine itself, but since that was beyond the scope of my project I didn't end up working on it.

Thanks to the state machine the project's structure became a lot more organised and also adding to the list of states became a lot easier. Using states not only made the coding part a lot quicker, but it also made debugging less of a chore, since I could discern which state I was currently in. Breaking a movement system down into states also discouraged monolithic code architectures, since every state is only responsible for \textit{one} part. It leaves some to be desired, though. In the future I would like to add some new movement techniques and maybe introduce a whole pointing system just like what you'd see in JSR or in a Tony Hawk game.

Finally, I managed to create a whole 3D model with texutres and animations. During my time working on the project I ended up learning a lot about the Godot environment, I learned some new methods and developed a personal workflow, which I feel will be of use for me in the future when working on similar projects.

As for the future of the project, the currently available level is only of testing, so an actual level that the player could complete would be a goal I'd keep in mind. As I've mentioned before adding new techniques to the movement system and introducing a pointing system, as well as for the sake of gamefeel working on better animations, sound and visual effects would all be a nice challenge.